全球華人血肉相連？美國智庫揭中共滲透新加坡 加強華人「中國人」身份認同

全球華人血肉相連？美國智庫揭中共滲透新加坡

24 Jul, 2019

日前有旅美台灣學者在美國華府智庫「詹姆士頓基金會」（Jamestown Foundation）發表研究報告1，探討中共影響新加坡的現況，警惕中共正在逐步加強新加坡華人的「中國人」身份認同，恐已影響新加坡利益。中共對此報告所描述的現象嚴加否認。

華府時間7月16日所發表的這份研究由「全球台灣研究中心」執行長蕭良其（Russell Hsiao）所撰，內容指出，中共透過商會、媒體、宗親會、文化組織等途徑，影響新加坡輿論與政策，加強新加坡華人的「中國人」身份認同，並且促使新加坡政策傾向中共。

報告揭露，中共以取得合約、許可、貸款等條件，向新加坡企業人士施壓，新加坡商會則淪為中共的政治遊說管道，中共統戰組織也公然透過華僑聚會、祖籍尋根之旅等等，持續強化新加坡華人的「中國意識」。

同時，中國國家主席習近平積極以政策模糊「中國人」和「海外華人」的界線，已經引起新加坡高度關注。而隨著美國與中國競爭加劇，新加坡也面臨選邊站的壓力。

對此，中國駐新加坡大使館7月19日發文譴責該報告「內容荒誕」，強調中星交流合作是「體現友好國家關係」，宣稱「中星獨特的歷史文化淵源，是推進兩國關係的天然優勢，卻被一些人當成了攻擊的口實。」「離間兩國人民的感情，阻礙兩國的正常交往。」

習近平曾經在2017年的一次海外華人工作會議上強調，要將世界各地華人——180多個國家的6000多萬華人——聚集在一起，共享中國夢。

習近平提出「中國夢」，並且要和海外華人「共享此夢」，中共去年也特別將國務院僑務辦公室併入中央統戰部，顯示中共積極加強對僑民的統戰，不論天涯海角第幾代的華人都是其對象。

去年8月《紐約時報》報導，中共利用「血肉相連」的親緣關係拉攏新加坡以及全球華人，多年來持續加強中星兩國交流，不僅舉辦海外華僑聚會、補助新加坡華人祖籍返鄉之旅，甚至為新加坡年輕華人舉辦「尋根營」。

許多新加坡網友對中共統戰相當反感，紛紛諷刺「先跟李家打一架」、「說中國多好多棒很親共，輪到自已也可能是被統的一省時，就躲得要命XD」、「發現台灣很難統，轉向親共的星國，讚讚讚XD」、「很多中國人稱呼新加坡是『坡縣』」。

根據報導，中共在先進國家積極動員「代理人」，包括企業、學生、媒體、組織，為中共進行宣傳統戰，並且反擊異見。長期關注中國因素的前新加坡外交部常任秘書考斯甘（Bilahari Kausikan）表示，雖然「中國崛起是每個人都必須接受的地緣政治事實。」但是「風險非常大。」

考斯甘擔憂，從「喜好中國文化」到「中國優越感」，往往只有一線之隔。「我們國家歷史只有53年，不能保證每個新加坡華人都不會不經意走上這一步。」

新加坡於1965年自馬來西亞獨立，當年幾乎像是被馬來西亞踢入絕境的棄兒，領導新加坡建國的李光耀曾在電視前落淚演說，表達傷慟。1959年的新加坡是一窮二白的彈丸之地，並且備受共產主義赤化威脅，人均GDP僅400美元，到了2000年成長至22,000美元，2015年則達到53,000美元，高居全球第6，成為舉世矚目的富裕城邦國家。

新加坡如今長住人口大約560萬，華裔居民（國民與永久居留者）大約佔七成五，其他還包括了馬來、印尼、印度、北亞、非裔、歐美等族裔，是多種族移民國家，也因為長期落實種族平等教育與政策，大眾對多元族裔文化抱持尊重的態度。

新加坡公民人數只佔長住人口的七成左右，官方語言有四種，通用英文，國歌是馬來文，軍隊口令使用馬來文與英文，而新加坡現任總統哈莉瑪．雅各布（Halimah Yacob）也是一位馬來裔的穆斯林女總統，顯示新加坡對多元族裔的重視已經博得舉世尊重，且它並不是一個華人國家。

生存之道：大國之間的折衝樞紐

為何中共積極佈局統戰新加坡？從戰略與政經層面來說，新加坡具有高度價值，麻六甲海峽控制了中國大量海外能源與商務運輸，而且新加坡各界對中國瀰漫綏靖氣氛，加上多年前的寬鬆移民政策吸引了數十萬中國移民，兩國商務往來密切。

如果再考慮新加坡在南海區域的戰略地位，以及得以介入美星兩國聯盟關係，對中共而言，控制新加坡的成本效益極高。

此外，中共早在十多年前就將澳洲規劃為中國的「大後院」，積極滲透澳洲；相對而言，富裕而戰略地位特殊的新加坡，彷彿是澳洲這個大後院的關鍵門戶，中共覬覦已久。其實，與美國及澳洲軍事合作密切的新加坡，也比澳洲更早警覺到中共的圖謀。

不過，在南洋戰略要地作為許多大國之間折衝的樞紐、利益的交集、談判的平台，一直是新加坡這個城邦國家的生存之道，即使明知中共積極施壓，甚至駭取國家資訊，新加坡政府似乎只能微妙而謹慎地拿捏妥協的藝術。

當今過度受制於中國局勢，加上貿易戰等國際政經角力的衝擊，已經迫使新加坡各界尋求更多不同的發展方式。樂觀而言，中共的進逼，會不會反而是年輕卻專制的新加坡擴大公民參與，強化民主制衡的轉型契機？

中華聯邦

去親china town都有種上咗華僑城嘅感覺

大家都係中國人

真係好黑人憎既國家⋯

[知己知彼]進入三毛思考領域，請連仔幫手

幫手推上熱門

早係4年前就講過，以新加坡人咁既guts, 遲早俾中國吞到渣都無得剩

只要經歷過民主化既激烈抗爭，信念同共同價值觀會隨住時間變得更加穩固，只有每一個公民都有守衛共同價值觀既意識，先對付到國家級既隱性入侵

所以啲人香港走資去新加坡....

回歸大馬

見到而家新加坡出力奶中國都知咩事